\begin{lei}{9.795}{27 de abril de 1999}{Dispõe sobre a educação ambiental, institui a Política Nacional de Educação Ambiental e dá outras providências.}

\capitulo{Da Educação Ambiental}

\artigo{Entendem-se por educação ambiental os processos por meio dos quais o indivíduo e a coletividade constroem valores sociais, conhecimentos, habilidades, atitudes e competências voltadas para a conservação do meio ambiente, bem de uso comum do povo, essencial à sadia qualidade de vida e sua sustentabilidade.}

\artigo{A educação ambiental é um componente essencial e permanente da educação nacional, devendo estar presente, de forma articulada, em todos os níveis e modalidades do processo educativo, em caráter formal e não-formal.}

    \inciso{ao Poder Público, nos termos dos arts. 205 e 225 da Constituição Federal, definir políticas públicas que incorporem a dimensão ambiental, promover a educação ambiental em todos os níveis de ensino e o engajamento da sociedade na conservação, recuperação e melhoria do meio ambiente;}

    \inciso{às instituições educativas, promover a educação ambiental de maneira integrada aos programas educacionais que desenvolvem;}

    \inciso{aos órgãos integrantes do Sistema Nacional de Meio Ambiente - Sisnama, promover ações de educação ambiental integradas aos programas de conservação, recuperação e melhoria do meio ambiente;}

    \inciso{aos meios de comunicação de massa, colaborar de maneira ativa e permanente na disseminação de informações e práticas educativas sobre meio ambiente e incorporar a dimensão ambiental em sua programação;}

    \inciso{às empresas, entidades de classe, instituições públicas e privadas, promover programas destinados à capacitação dos trabalhadores, visando à melhoria e ao controle efetivo sobre o ambiente de trabalho, bem como sobre as repercussões do processo produtivo no meio ambiente;}

    \inciso{à sociedade como um todo, manter atenção permanente à formação de valores, atitudes e habilidades que propiciem a atuação individual e coletiva voltada para a prevenção, a identificação e a solução de problemas ambientais.}

\artigo{São princípios básicos da educação ambiental:}

	\inciso{o enfoque humanista, holístico, democrático e participativo;}

	\inciso{a concepção do meio ambiente em sua totalidade, considerando a interdependência entre o meio natural, o sócio-econômico e o cultural, sob o enfoque da sustentabilidade;}

	\inciso{o pluralismo de idéias e concepções pedagógicas, na perspectiva da inter, multi e transdisciplinaridade;}

	\inciso{a vinculação entre a ética, a educação, o trabalho e as práticas sociais;}

	\inciso{a garantia de continuidade e permanência do processo educativo;}

	\inciso{a permanente avaliação crítica do processo educativo;}

	\inciso{a abordagem articulada das questões ambientais locais, regionais, nacionais e globais;}

	\inciso{o reconhecimento e o respeito à pluralidade e à diversidade individual e cultural.}

\artigo{São objetivos fundamentais da educação ambiental:}

	\inciso{o desenvolvimento de uma compreensão integrada do meio ambiente em suas múltiplas e complexas relações, envolvendo aspectos ecológicos, psicológicos, legais, políticos, sociais, econômicos, científicos, culturais e éticos;}

	\inciso{a garantia de democratização das informações ambientais;}

	\inciso{o estímulo e o fortalecimento de uma consciência crítica sobre a problemática ambiental e social;}

	\inciso{o incentivo à participação individual e coletiva, permanente e responsável, na preservação do equilíbrio do meio ambiente, entendendo-se a defesa da qualidade ambiental como um valor inseparável do exercício da cidadania;}

	\inciso{o estímulo à cooperação entre as diversas regiões do País, em níveis micro e macrorregionais, com vistas à construção de uma sociedade ambientalmente equilibrada, fundada nos princípios da liberdade, igualdade, solidariedade, democracia, justiça social, responsabilidade e sustentabilidade;}

	\inciso{o fomento e o fortalecimento da integração com a ciência e a tecnologia;}

	\inciso{o fortalecimento da cidadania, autodeterminação dos povos e solidariedade como fundamentos para o futuro da humanidade.}

\artigo{ São objetivos fundamentais da educação ambiental: }
\inciso{ o desenvolvimento de uma compreensão integrada do meio ambiente em suas múltiplas e complexas relações, envolvendo aspectos ecológicos, psicológicos, legais, políticos, sociais, econômicos, científicos, culturais e éticos; }
\inciso{ a garantia de democratização das informações ambientais; }
\inciso{ o estímulo e o fortalecimento de uma consciência crítica sobre a problemática ambiental e social; }
\inciso{ o incentivo à participação individual e coletiva, permanente e responsável, na preservação do equilíbrio do meio ambiente, entendendo-se a defesa da qualidade ambiental como um valor inseparável do exercício da cidadania; }
\inciso{ o estímulo à cooperação entre as diversas regiões do País, em níveis micro e macrorregionais, com vistas à construção de uma sociedade ambientalmente equilibrada, fundada nos princípios da liberdade, igualdade, solidariedade, democracia, justiça social, responsabilidade e sustentabilidade; }
\inciso{ o fomento e o fortalecimento da integração com a ciência e a tecnologia; }
\inciso{ o fortalecimento da cidadania, autodeterminação dos povos e solidariedade como fundamentos para o futuro da humanidade. }

\capitulo{DA POLÍTICA NACIONAL DE EDUCAÇÃO AMBIENTAL}
\secao{Disposições Gerais}

\artigo{ É instituída a Política Nacional de Educação Ambiental. }
\artigo{ A Política Nacional de Educação Ambiental envolve em sua esfera de ação, além dos órgãos e entidades integrantes do Sistema Nacional de Meio Ambiente - Sisnama, instituições educacionais públicas e privadas dos sistemas de ensino, os órgãos públicos da União, dos Estados, do Distrito Federal e dos Municípios, e organizações não-governamentais com atuação em educação ambiental. }
\artigo{ As atividades vinculadas à Política Nacional de Educação Ambiental devem ser desenvolvidas na educação em geral e na educação escolar, por meio das seguintes linhas de atuação inter-relacionadas: }
\inciso{ capacitação de recursos humanos; }
\inciso{ desenvolvimento de estudos, pesquisas e experimentações; }
\inciso{ produção e divulgação de material educativo; }
\inciso{ acompanhamento e avaliação. }
\leipar{ Nas atividades vinculadas à Política Nacional de Educação Ambiental serão respeitados os princípios e objetivos fixados por esta Lei. }
\leipar{ A capacitação de recursos humanos voltar-se-á para: }
\inciso{ a incorporação da dimensão ambiental na formação, especialização e atualização dos educadores de todos os níveis e modalidades de ensino; }
\inciso{ a incorporação da dimensão ambiental na formação, especialização e atualização dos profissionais de todas as áreas; }
\inciso{ a preparação de profissionais orientados para as atividades de gestão ambiental; }
\inciso{ a formação, especialização e atualização de profissionais na área de meio ambiente; }
\inciso{ o atendimento da demanda dos diversos segmentos da sociedade no que diz respeito à problemática ambiental. }
\leipar{ As ações de estudos, pesquisas e experimentações voltar-se-ão para: }
\inciso{ o desenvolvimento de instrumentos e metodologias, visando à incorporação da dimensão ambiental, de forma interdisciplinar, nos diferentes níveis e modalidades de ensino; }
\inciso{ a difusão de conhecimentos, tecnologias e informações sobre a questão ambiental; }
\inciso{ o desenvolvimento de instrumentos e metodologias, visando à participação dos interessados na formulação e execução de pesquisas relacionadas à problemática ambiental; }
\inciso{ a busca de alternativas curriculares e metodológicas de capacitação na área ambiental; }
\inciso{ o apoio a iniciativas e experiências locais e regionais, incluindo a produção de material educativo; }
\inciso{ a montagem de uma rede de banco de dados e imagens, para apoio às ações enumeradas nos incisos I a V. }

\secao{Da Educação Ambiental no Ensino Formal}

\artigo{ Entende-se por educação ambiental na educação escolar a desenvolvida no âmbito dos currículos das instituições de ensino públicas e privadas, englobando: }
\inciso{ educação básica: }
\alinea{ infantil; }
\alinea{ fundamental e }
\alinea{ médio; }
\inciso{ educação superior; }
\inciso{ educação especial; }
\inciso{ educação profissional; }
\inciso{ educação de jovens e adultos. }
\artigo{ A educação ambiental será desenvolvida como uma prática educativa integrada, contínua e permanente em todos os níveis e modalidades do ensino formal. }
\leipar{ A educação ambiental não deve ser implantada como disciplina específica no currículo de ensino. }
\leipar{ Nos cursos de pós-graduação, extensão e nas áreas voltadas ao aspecto metodológico da educação ambiental, quando se fizer necessário, é facultada a criação de disciplina específica. }
\leipar{ Nos cursos de formação e especialização técnico-profissional, em todos os níveis, deve ser incorporado conteúdo que trate da ética ambiental das atividades profissionais a serem desenvolvidas. }
\artigo{ A dimensão ambiental deve constar dos currículos de formação de professores, em todos os níveis e em todas as disciplinas. }
Parágrafo Único. Os professores em atividade devem receber formação complementar em suas áreas de atuação, com o propósito de atender adequadamente ao cumprimento dos princípios e objetivos da Política Nacional de Educação Ambiental. 
\artigo{ A autorização e supervisão do funcionamento de instituições de ensino e de seus cursos, nas redes pública e privada, observarão o cumprimento do disposto nos arts. 10 e 11 desta Lei. }

\secao{  Da Educação Ambiental Não-Formal 
}
\artigo{ Entendem-se por educação ambiental não-formal as ações e práticas educativas voltadas à sensibilização da coletividade sobre as questões ambientais e à sua organização e participação na defesa da qualidade do meio ambiente. }
Parágrafo Único. O Poder Público, em níveis federal, estadual e municipal, incentivará: 
\inciso{ a difusão, por intermédio dos meios de comunicação de massa, em espaços nobres, de programas e campanhas educativas, e de informações acerca de temas relacionados ao meio ambiente; }
\inciso{ a ampla participação da escola, da universidade e de organizações não-governamentais na formulação e execução de programas e atividades vinculadas à educação ambiental não-formal; }
\inciso{ a participação de empresas públicas e privadas no desenvolvimento de programas de educação ambiental em parceria com a escola, a universidade e as organizações não-governamentais; }
\inciso{ a sensibilização da sociedade para a importância das unidades de conservação; }
\inciso{ a sensibilização ambiental das populações tradicionais ligadas às unidades de conservação; }
\inciso{ a sensibilização ambiental dos agricultores; }
\inciso{ o ecoturismo. }
\capitulo{  DA EXECUÇÃO DA POLÍTICA NACIONAL DE EDUCAÇÃO AMBIENTAL 
}
\artigo{ A coordenação da Política Nacional de Educação Ambiental ficará a cargo de um órgão gestor, na forma definida pela regulamentação desta Lei. }
\artigo{ São atribuições do órgão gestor: }
\inciso{ definição de diretrizes para implementação em âmbito nacional; }
\inciso{ articulação, coordenação e supervisão de planos, programas e projetos na área de educação ambiental, em âmbito nacional; }
\inciso{ participação na negociação de financiamentos a planos, programas e projetos na área de educação ambiental. }
\artigo{ Os Estados, o Distrito Federal e os Municípios, na esfera de sua competência e nas áreas de sua jurisdição, definirão diretrizes, normas e critérios para a educação ambiental, respeitados os princípios e objetivos da Política Nacional de Educação Ambiental. }
\artigo{ A eleição de planos e programas, para fins de alocação de recursos públicos vinculados à Política Nacional de Educação Ambiental, deve ser realizada levando-se em conta os seguintes critérios: }
\inciso{ conformidade com os princípios, objetivos e diretrizes da Política Nacional de Educação Ambiental; }
\inciso{ prioridade dos órgãos integrantes do Sisnama e do Sistema Nacional de Educação; }
\inciso{ economicidade, medida pela relação entre a magnitude dos recursos a alocar e o retorno social propiciado pelo plano ou programa proposto. }
Parágrafo Único. Na eleição a que se refere o caput deste artigo, devem ser contemplados, de forma eqüitativa, os planos, programas e projetos das diferentes regiões do País. 
\artigo{ (VETADO) }
\artigo{ Os programas de assistência técnica e financeira relativos a meio ambiente e educação, em níveis federal, estadual e municipal, devem alocar recursos às ações de educação ambiental. }
\capitulo{  DISPOSIÇÕES FINAIS 
}
\artigo{ O Poder Executivo regulamentará esta Lei no prazo de noventa dias de sua publicação, ouvidos o Conselho Nacional de Meio Ambiente e o Conselho Nacional de Educação. }
\artigo{ Esta Lei entra em vigor na data de sua publicação. }
\end{lei}

\leidata{27 de abril de 1999}{178}{111}

\begin{leiassinatura}
\presidente{Fernando Henrique Cardoso}\\
\ministro{Paulo Renato Souza}\\
\ministro{José Sarney Filho}
\end{leiassinatura}

\DOU{28.4.1999}
